## Servicemodelle

Es gibt vier gängige Servicemodelle im Cloud-Computing:

1. **Infrastructure as a Service (IaaS)**: Bei IaaS erhalten Kunden Zugang zu grundlegenden IT-Infrastrukturressourcen wie virtuellen Maschinen, Speicher und Netzwerken. Kunden können diese Ressourcen mieten und haben die Kontrolle über die Konfiguration und Verwaltung von Betriebssystemen, Anwendungen und Daten. IaaS bietet Flexibilität und Skalierbarkeit auf der Ebene der Infrastruktur.

2. **Platform as a Service (PaaS)**: PaaS stellt eine Plattform bereit, auf der Entwickler Anwendungen erstellen, bereitstellen und verwalten können, ohne sich um die zugrunde liegende Infrastruktur kümmern zu müssen. PaaS bietet Entwicklungs- und Laufzeitumgebungen sowie Tools und Dienste für die Anwendungsentwicklung. Entwickler können sich auf die Entwicklung von Anwendungscode konzentrieren, während die Plattform die Infrastruktur verwaltet.

3. **Software as a Service (SaaS)**: SaaS bietet vollständig gehostete Anwendungen und Dienste, die über das Internet zugänglich sind. Kunden nutzen SaaS-Anwendungen über Webbrowser oder spezielle Clients, ohne sich um die zugrunde liegende Infrastruktur, Wartung oder Updates kümmern zu müssen. SaaS-Anwendungen sind in der Regel für Endbenutzer konzipiert und decken verschiedene Anwendungsbereiche ab.

4. **Function as a Service (FaaS) oder Serverless Computing**: FaaS ist ein weiterentwickeltes Servicemodell, bei dem Entwickler einzelne Funktionen oder Microservices schreiben und bereitstellen können, ohne sich um die zugrunde liegende Serverinfrastruktur kümmern zu müssen. Die Cloud-Plattform führt die Funktionen automatisch aus und skaliert sie bei Bedarf. Entwickler zahlen nur für die tatsächlich genutzte Rechenleistung.

### Abhängigkeiten zwischen den Servicemodellen

Die Servicemodelle bauen aufeinander auf:

- **PaaS auf IaaS**: PaaS nutzt die zugrunde liegende IaaS-Infrastruktur. PaaS-Anbieter verwalten die IaaS-Ressourcen, auf denen die Plattform läuft. Entwickler, die PaaS nutzen, müssen sich nicht um die Bereitstellung und Skalierung von VMs oder Netzwerken kümmern, da dies vom PaaS-Anbieter übernommen wird.

- **SaaS auf PaaS oder IaaS**: SaaS-Anwendungen können auf PaaS- oder IaaS-Plattformen gehostet werden. In einigen Fällen nutzen SaaS-Anbieter PaaS oder IaaS, um ihre Anwendungen zu betreiben und zu skalieren. Kunden, die SaaS verwenden, benötigen keine Kenntnisse über die darunter liegende Plattform oder Infrastruktur.

- **FaaS (Serverless) auf PaaS oder IaaS**: FaaS-Anbieter nutzen oft PaaS- oder IaaS-Plattformen als Basisinfrastruktur. Die FaaS-Plattform führt jedoch nur einzelne Funktionen aus, wenn sie angefordert werden, und lädt Entwickler nur für die tatsächlich genutzte Rechenleistung ab. Dies ermöglicht eine granulare und kostengünstige Abrechnung.

### Beispiele für Servicemodelle und Produkte

Hier sind einige Beispiele für Produkte und Dienste, die den verschiedenen Servicemodellen entsprechen:

- **IaaS**: 
  - Produktbeispiel: Amazon Web Services (AWS) Elastic Compute Cloud (EC2).
- **PaaS**:
  - Produktbeispiel: Microsoft Azure App Service.
- **SaaS**:
  - Produktbeispiel: Google Workspace (früher G Suite) für E-Mail und Produktivitätsanwendungen.
- **FaaS (Serverless)**:
  - Produktbeispiel: AWS Lambda für serverlose Funktionen.
